\documentclass[]{report}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{amsfonts,amsmath,amsthm,amsbsy,amsopn,amstext}
\usepackage{graphics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{alltt}
\usepackage{algorithm,algorithmicx}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage[bookmarks=true,
colorlinks=true,
linkcolor=red,
urlcolor=red,
citecolor=red]{hyperref}
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}
\newtheorem{teorema}{Teorema}
\newtheorem{dem}{Demonstra\c tie}

\renewcommand{\figurename}{Figura}
\renewcommand{\chaptername}{Capitolul}
\renewcommand\bibname{Bibliografie}

\title{\textbf{Algoritmi comuni, complexitate temporal\u a \c si structuri de date}}

\date{Ianuarie 5, 2021}

\begin{document}

  \maketitle

  \chapter{Algoritmi comuni}

  \section{Divide et Impera \cite{1}}

  Mai \^int\^ai \^imp\u ar\c tim problemele \^in subprobleme \c si apoi le combin\u am pentru a ob\c tine o solu\c tie final\u a a problemei. Acest algoritm este procesat \^in 2 pa\c si:

  \begin{itemize}
    \item Divide: \^Imp\u ar\c tim matricea de intrare \^in 2 jum\u at\u a\c ti. Pivotul este punctul de mijloc al matricei. Acest pas se realizeaz\u a recursiv p\^an\u a c\^and nu mai exist\u a jum\u atate de matrice de divizat.
    \item Impera: Sort\u am \c si \^imbin\u am matricile \^imp\u ar\c tite de jos \^in sus \c si ob\c tinem matricea sortat\u a la final.
  \end{itemize}

  Lu\u am \textbf{"merge sort"}, de exemplu, ca mai jos, putem vedea c\u a matricea este redus\u a la jum\u atate p\^an\u a c\^and dimensiunea devine 1. Odat\u a ce dimensiunea devine 1, fuziunea \c si sortarea intr\u a \^in ac\c tiune.

  \section{Recursivitate}

  \textbf{Turnurile din Hanoi} este una dintre problemele clasice la care trebuie s\u a te ui\c ti dac\u a vrei s\u a \^inve\c ti recursivitatea.

  \section{Greedy}

  De exemplu, lua\c ti \^in considerare problema num\u arului minim de monede. Av\^and o valoare $V$, dac\u a vrem s\u a facem schimb\u ari pentru $V$ \c si avem o ofert\u a infinit\u a a fiec\u arei confesiuni \^in moneda Taiwanului. Care este num\u arul minim de monede necesare pentru a face schimbarea?

  \section{Programare dinamic\u a}
  Ideea principal\u a a program\u arii dinamice este de a salva rezultatele subproblemelor, astfel \^inc\^at s\u a le putem folosi pur \c si simplu \^in viitor, \^in loc s\u a recalcul\u am valorile din nou.

  S\u a lu\u am exemplul simplu al secven\c tei Fibonacci: g\u asirea celui de-al n-lea num\u ar Fibonacci definit de $F_n = F_{n-1} + F_{n-2}$ pentru $n > 1$ \c si $F_0 = 0$, $F_1 = 1.$

  \chapter{Big O notation}

  %\resizebox{11cm}{1.3cm}{
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
      \hline
      \multirow{2}{*}{\textbf{Algoritm}} & \textbf{Complexitate de spa\c tiu} & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{Complexitate de timp}} \\
      \cline{2-5}
      & \textit{\textbf{Caz defavorabil}} & \textit{\textbf{Caz favorabil}} & \textit{\textbf{Caz mediu}} & \textit{\textbf{Caz defavorabil}} \\
      \hline
      Inser\c tie & $O(1)$ & $O(n)$ & $O(n^2)$ & $O(n^2)$ \\
      \hline
      Selec\c tie & $O(1)$ & $O(n^2)$ & $O(n^2)$ & $O(n^2)$ \\
      \hline
      Bubble Sort & $O(1)$ & $O(n)$ & $O(n^2)$ & $O(n^2)$ \\
      \hline
      Merge Sort & $O(1)$ & $O(n log(n))$ & $O(n log(n))$ & $O(n log(n))$ \\
      \hline
    \end{tabular}
  %}

  \section{Complexitatea temporal\u a a programului recursiv \\ Fibonacci \cite{2}}

  Numerele Fibonacci sunt numerele din urm\u atoarea secven\c t\u a de numere \\ \^intregi $0, 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13 ...$

  Numerele Fibonacci matematic pot fi scrise prin urm\u atoarea formul\u a \\ recursiv\u a:

  \begin{verbatim}
    For seed values F(0) = 0 and F(1) = 1
    F(n) = F(n-1) + F(n-2)
  \end{verbatim}

  \textbf{Analiza programului recursiv Fibonacci:}
  
  \c Stim c\u a ecua\c tia recursiv\u a pentru Fibonacci este:

  \begin{equation}
    T(n) = T(n-1) + T(n-2) + O(1)
  \end{equation}

  Ceea ce \^inseamn\u a acest lucru este c\u a timpul necesar pentru a calcula $fib(n)$ este egal cu suma timpului necesar pentru a calcula $fib(n-1)$ \c si $fib(n-2)$. Aceasta include, de asemenea, timpul constant pentru a efectua ad\u augarea anterioar\u a.

  La rezolvarea ecua\c tiei recursive de mai sus, ob\c tinem limita superioar\u a a lui Fibonacci ca $O(2^n)$, dar aceasta nu este limita superioar\u a str\^ans\u a. Faptul c\u a Fibonacci poate fi reprezentat matematic ca o func\c tie recursiv\u a liniar\u a poate fi folosit pentru a g\u asi limita superioar\u a str\^ans\u a.

  Acum Fibonacci este definit ca:

  \begin{equation}
    F(n) = F(n-1) + F(n-2)
  \end{equation}

  Ecua\c tia caracteristic\u a pentru aceast\u a func\c tie va fi:

  \begin{equation}
    x^2 = x + 1
    x^2 - x - 1 = 0
  \end{equation}

  Rezolv\^and acest lucru prin formula p\u atratic\u a putem ob\c tine r\u ad\u acinile ca:

  \begin{equation}
    x = \frac{(1 + \sqrt{5})}{2}
    \quad
    \mbox{\textbf{and}}
    \quad
    x = \frac{(1 - \sqrt{5})}{2}
  \end{equation}

  Acum \c stim c\u a solu\c tia unei func\c tii recursive liniare este dat\u a ca:

  \begin{equation}
    F(n) = \alpha_1^n + \alpha_2^n
  \end{equation}

  unde $\alpha_1$ \c si $\alpha_2$ sunt r\u ad\u acinile ecua\c tiei caracteristice.

  Deci, pentru func\c tia noastr\u a Fibonacci
  \begin{equation}
    F(n) = F(n-1) + F(n-2)
  \end{equation}

  solu\c tia va fi

  \begin{equation}
    F(n) = \left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n + \left(\frac{1 - \sqrt{5}}{2}\right)^n
  \end{equation}

  \^In mod clar $T(n)$ \c si $F(n)$ sunt asimptotice la fel, deoarece ambele func\c tii reprezint\u a acela\c si lucru.

  De aici se poate spune c\u a:

  \begin{equation}
    T(n) = O\left(\left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n + \left(\frac{1 - \sqrt{5}}{2}\right)^n\right)
  \end{equation}

  sau putem scrie ca mai jos (folosind \textbf{Big O notation} putem renun\c ta la termenii de ordin mic)

  \begin{equation}
    T(n) = O\left(\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^n\right)
  \end{equation}

  Aceasta este limita superioar\u a Fibonacci:

  \begin{equation}
    T(n) = O(1.6180)^n
  \end{equation}

  \chapter{Structuri de Date}

  Mul\c timile sunt la fel de fundamentale pentru informatic\u a ca \c si pentru matematic\u a. \^In timp ce mul\c timile matematice sunt neschimbate, mul\c timile manipulate de algoritmi se pot dezvolta, mic\c sora sau se pot schimba \^in timp. Numim astfel de mul\c timi \textit{\textbf{dinamice}}. Urm\u atoarele cinci capitole prezint\u a c\^ ateva tehnici de baz\u a pentru reprezentarea mul\c timilor dinamice finite \c si manipularea lor pe un computer.

  Algoritmii pot necesita mai multe tipuri diferite de opera\c tii care trebuie efectuate pe mul\c timi. De exemplu, mul\c ti algoritmi au nevoie doar de capacitatea de a insera elemente, de a \c sterge elemente din \c si de a testa apartenen\c ta la o mul\c time. Numim o mul\c time dinamic\u a care accept\u a aceste opera\c tii un dic\c tionar. Al\c ti algoritmi necesit\u a opera\c tii mai complicate. De exemplu, cozile cu prioritate minim\u a, pe care Capitolul 6 le-a introdus \^in contextul structurii de date heap, accept\u a opera\c tiile de inserare a unui element \c si extragerea celui mai mic element dintr-o mul\c time. Cel mai bun mod de a implementa o mul\c time dinamic\u a depinde de opera\c tiile care trebuie acceptate.

  \section{Elementele unei mul\c timi dinamice}

  \^Intr-o implementare tipic\u a a unei mul\c timi dinamice, fiecare element este reprezentat de un obiect ale c\u arui atribute pot fi examinate \c si manipulate dac\u a avem un indicator c\u atre obiect. Unele tipuri de mul\c timi dinamice presupun c\u a unul dintre atributele obiectului este o cheie de identificare. Dac\u a cheile sunt toate diferite, ne putem g\^andi la mul\c time dinamic\u a ca la un set de valori cheie. Obiectul poate con\c tine date prin satelit, care sunt transportate \^in alte atribute ale obiectului, dar sunt altfel neutilizate de implementarea setat\u a. Poate avea \c si atribute care sunt manipulate de opera\c tiile setate; aceste atribute pot con\c tine date sau indicii c\u atre alte obiecte din mul\c time.

  Unele mul\c timi dinamice presupun c\u a cheile sunt extrase dintr-o mul\c time complet ordonat\u a, cum ar fi numerele reale sau mul\c timea tuturor cuvintelor aflate \^in ordinea alfabetic\u a obi\c snuit\u a. O ordonare total\u a ne permite s\u a definim elementul minim al mul\c timii, de exemplu, sau s\u a vorbim despre urm\u atorul element mai mare dec\^at un element dat dintr-o mul\c time.

  \section{Opera\c tii pe mul\c timi dinamice}

  Opera\c tiile pe o mul\c time dinamic\u a pot fi grupate \^in dou\u a categorii: \textit{\textbf{interog\u ari}}, care returneaz\u a pur \c si simplu informa\c tii despre mul\c time \c si \textit{\textbf{opera\c tii de modificare}}, care schimb\u a mul\c timea. Iat\u a o list\u a a opera\c tiilor tipice. Orice aplica\c tie specific\u a va necesita, de obicei, doar c\^ateva dintre acestea pentru a fi implementate.

  \subsection*{}

  $SEARCH(S,k)$

  O interogare care, av\^and o mul\c time $S$ \c si o valoare cheie $k$, returneaz\u a un pointer $x$ la un element din $S$ astfel \^inc\^at $x.key = k$ sau $NIL$ dac\u a niciun astfel de element nu apar\c tine lui $S$.

  $INSERT(S,x)$

  O opera\c tie de modificare care m\u are\c ste setul $S$ cu elementul ar\u atat de $x$. De obicei, presupunem c\u a orice atribute din elementul $x$ necesare implement\u arii setului au fost deja ini\c tializate.

  $DELETE(S,x)$

  O opera\c tie de modificare care, dat un pointer $x$ a unui element din setul $S$, scoate $x$ din $S$. (Re\c tine\c ti c\u a aceast\u a opera\c tie ia un pointer la un element $x$, nu la o valoare cheie.)

  $MINIMUM(S)$
  
  O interogare asupra unui set $S$ complet ordonat care returneaz\u a un pointer la elementul din $S$ cu cea mai mic\u a cheie.
  
  $MAXIM(S)$
  
  O interogare asupra unui set $S$ complet ordonat care returneaz\u a un pointer la elementul din $S$ cu cea mai mare cheie.
  
  $SUCCESOR(S,X)$
  
  O interogare care, av\^and \^in vedere un element $x$ a c\u arui cheie provine dintr-un set $S$ complet ordonat, returneaz\u a un pointer la urm\u atorul element mai mare din $S$ sau $NIL$ dac\u a $x$ este elementul maxim.
  
  $PREDECESOR(S,X)$
  
  O interogare care, av\^and \^in vedere un element $x$ a c\u arui cheie provine dintr-un set $S$ complet ordonat, returneaz\u a un pointer la urm\u atorul element mai mic din $S$ sau $NIL$ dac\u a $x$ este elementul minim.

  \^In unele situa\c tii, putem extinde interog\u arile $SUCCESOR$ \c si $PREDECESOR$ astfel \^inc\^at s\u a se aplice seturilor cu chei nedistincte. Pentru un set pe $n$ chei, prezu\c tia normal\u a este c\u a un apel c\u atre $MINIMUM$ urmat de $n-1$ apeluri c\u atre $SUCCESOR$ enumer\u a elementele din set \^in ordine sortat\u a.

  De obicei, m\u asur\u am timpul necesar pentru a executa o opera\c tie de set \^in func\c tie de dimensiunea setului. De exemplu, Capitolul 13 descrie o structur\u a de date care poate sus\c tine oricare dintre opera\c tiunile enumerate mai sus pe un set de dimensiuni $n$ \^in timp $O(lg n)$.

  \^In acest capitol, vom examina reprezentarea seturilor dinamice prin structuri simple de date care folosesc pointeri. De\c si putem construi multe structuri de date complexe folosind pointeri, le prezent\u am doar pe cele rudimentare: stive, cozi, liste \^inl\u an\c tuite \c si arbori cu r\u ad\u acin\u a. De asemenea, ar\u at\u am modalit\u a\c ti de a sintetiza obiecte \c si indicatori din raze.

  \section{Stive \c si Cozi \cite{3}}

  Stivele \c si cozile sunt seturi dinamice \^in care elementul eliminat din set prin opera\c tia $DELETE$ este pre-specificat. \^Intr-o stiv\u a, elementul \c sters din set este cel mai recent inserat: stiva implementeaz\u a o politic\u a de \textit{\textbf{last-in, first-out}} sau \textit{\textbf{LIFO}}. \^In mod similar, \^intr-o coad\u a, elementul \c sters este \^intotdeauna cel care a fost \^in set pentru cel mai mult timp: coada implementeaz\u a o politic\u a \textit{\textbf{first-in, first-out}} sau \textit{\textbf{FIFO}}. Exist\u a mai multe modalit\u a\c ti eficiente de a implementa stive \c si cozi pe un computer. \^In aceast\u a sec\c tiune ar\u at\u am cum s\u a utiliza\c ti un simplu array pentru a implementa fiecare.

  \subsection{Stive}
  
  \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figure1.png}
    \caption{O implementare cu array a unei stive $S$. Elementele stivei apar doar \^in pozi\c tiile u\c sor umbrite. \textbf{(a)} Stiva $S$ are 4 elemente. Elementul de sus este 9. \textbf{(b)} Stiva $S$ dup\u a apelurile $PUSH(S,17)$ \c si $PUSH(S,3)$. \textbf{(c)} Stiva $S$ dup\u a apelul $POP(S)$ a returnat elementul $3$, care este cel mai recent \^impins. De\c si elementul $3$ apare \^inc\u a \^in array, nu mai este \^in stiv\u a; v\^arful este elementul $17$.}
    \label{Figure1}
  \end{figure}

  Opera\c tiunea $INSERT$ pe o stiv\u a este deseori numit\u a $PUSH$, iar opera\c tiunea $DELETE$, care nu ia un element ca argument, este adesea numit\u a $POP$. Aceste nume sunt aluzii la stive fizice, cum ar fi stivele \^inc\u arcate cu farfurii utilizate \^in cafenele. Ordinea \^in care farfuriile sunt scoase din stiv\u a este inversul ordinii \^in care au fost \^impinse pe stiv\u a, deoarece doar farfuria superioar\u a este accesibil\u a.

  A\c sa cum arat\u a Figura \ref{Figure1} , putem implementa o stiv\u a de cel mult n elemente cu un array $S[1..n]$. Array-ul are un atribut $S.top$ care indexeaz\u a cel mai recent element inserat. Stiva este format\u a din elemente $S[1..S.top]$, unde $S[1]$ este elementul din partea de jos a stivei \c si $S[S.top]$ este elementul din partea de sus.

  C\^and $S.top = 0$, stiva nu con\c tine elemente \c si este \textit{\textbf{goal\u a}}. Putem testa pentru a vedea dac\u a stiva este goal\u a prin opera\c tia de interogare $STACK-EMPTY$. Dac\u a \^incerc\u am s\u a deschidem o stiv\u a goal\u a, spunem c\u a stiva este $underflows$, ceea ce este \^in mod normal o eroare. Dac\u a $S.top$ dep\u a\c se\c ste $n$, stiva se revars\u a. (\^In implementarea pseudocodului nostru, nu ne facem griji cu privire la dep\u a\c sirea stivei.)

  Putem implementa fiecare dintre opera\c tiile stivei cu doar c\^ateva linii de cod:

  \begin{algorithm}
    \begin{algorithmic}[1]
      \Function{STACK-EMPTY}{$S$}
      \If{$S.top == 0$}

      \Return $TRUE$
      \Else
      \Return $FALSE$
      \EndIf
      \EndFunction
    \end{algorithmic}
  \end{algorithm}

  \begin{algorithm}
    \begin{algorithmic}[1]
      \Function{PUSH}{$S,x$}
      \State $S.top = S.top + 1$
      \State $S[S.top] = x$
      \EndFunction
    \end{algorithmic}
  \end{algorithm}
    
  \begin{algorithm}
    \begin{algorithmic}[1]
      \Function{POP}{$S$}
      \If{$STACK-EMPTY(s)$}
      \State \textbf{error} "underflow"
      \Else
      \State $S.top = S.top - 1$
      \Return $S[S.top + 1]$
      \EndIf
      \EndFunction
    \end{algorithmic}
  \end{algorithm}

  \subsection{Cozi}

  \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Figure2.png}
    \caption{O coad\u a implementat\u a utiliz\^and un array $Q[1..12]$. Elementele de coad\u a apar doar \^in pozi\c tiile u\c sor umbrite. \textbf{(a)} Coada are 5 elemente, \^in loca\c tiile $Q[7..11]$. \textbf{(b)} Configurarea cozii dup\u a apelurile $ENQUEUE(Q,17)$, $ENQUEUE(Q,3)$ \c si $ENQUEUE(Q,5)$. \textbf{(c)} Configurarea cozii dup\u a apelul $DEQUEUE(Q)$ returneaz\u a valoarea cheii 15 anterior \^in capul cozii. Noul cap are cheia 6.}
    \label{Figure2}
  \end{figure}

  Apel\u am opera\c tia $INSERT$ pe o coad\u a $ENQUEUE$ \c si apel\u am opera\c tia $DELETE$ pe $DEQUEUE$; la fel ca opera\c tia de stiv\u a $POP$, $DEQUEUE$ nu ia niciun element ca argument. Proprietatea \textit{\textbf{FIFO}} a unei cozi o face s\u a func\c tioneze ca o linie de clien\c ti care a\c steapt\u a s\u a pl\u ateasc\u a un casier. Coada are cap \c si coad\u a. C\^and un element este pus \^in a\c steptare, acesta \^i\c si ia locul la coada cozii, la fel cum un client nou sosit ocup\u a un loc la finalul liniei. Elementul stors este \^intotdeauna cel din capul cozii, la fel ca clientul din capul liniei care a a\c steptat cel mai mult.
  
  Figura \ref{Figure2} prezint\u a o modalitate de a implementa o coad\u a de cel mult $n - 1$ elemente folosind un array $Q[1..n]$. Coada are un atribut \textit{Q.head} care \^i\c si indexeaz\u a sau indic\u a capul. Atributul \textit{Q.tail} indexeaz\u a urm\u atoarea loca\c tie \^in care un element nou-venit va fi inserat \^in coad\u a. Elementele din coad\u a se afl\u a \^in loca\c tiile \textit{Q.head}, \textit{Q.head} + 1,..., \textit{Q.tail} - 1, unde "\^inf\u a\c sur\u am" \^in sensul c\u a loca\c tia 1 urmeaz\u a imediat loca\c tia $n$ \^intr-o ordine circular\u a. C\^and \textit{Q.head} = \textit{Q.tail}, coada este goal\u a. Ini\c tial, avem \textit{Q.head} = \textit{Q.tail} = 1. Dac\u a \^incerc\u am s\u a scoatem un element dintr-o coad\u a goal\u a, coada se scurge.
  C\^and \textit{Q.head} = \textit{Q.tail} + 1, coada este plin\u a \c si, dac\u a \^incerc\u am s\u a punem un element \^in coad\u a, atunci coada se revars\u a.

  \^In procedurile noastre $ENQUEUE$ \c si $DEQUEUE$, am omis verificarea erorilor pentru dep\u a\c sire \c si dep\u a\c sire. Pseudocodul presupune c\u a $n = Q.length$.
  
  \begin{algorithm}
    \begin{algorithmic}[1]
      \Function{ENQUEUE}{$Q,x$}
      \State $Q[Q.tail] = x$
      \If{$Q.tail == Q.length$}
      \State $Q.tail = 1$
      \Else
      \State $Q.tail = Q.tail + 1$
      \EndIf
      \EndFunction
    \end{algorithmic}
  \end{algorithm}

  \begin{algorithm}
    \begin{algorithmic}[1]
      \Function{DEQUEUE}{$Q$}
      \State $x = Q[Q.head]$
      \If{$Q.head == Q.length$}
      \State $Q.head = 1$
      \Else
      \State $Q.tail = Q.tail + 1$
      \EndIf
      \Return $x$
      \EndFunction
    \end{algorithmic}
  \end{algorithm}

  \^In timp ce o stiv\u a permite inserarea \c si \c stergerea elementelor la un singur cap\u at, iar o coad\u a permite inserarea la un cap\u at \c si \c stergerea la cel\u alalt cap\u at, un deque (coad\u a cu dou\u a capete) permite inserarea \c si \c stergerea la ambele capete. Scrie\c ti patru proceduri O(1) timp pentru a insera elemente \c si a \c sterge elemente de la ambele capete ale unui deque implementat cu un array.

  \section{Liste \^inl\u an\c tuite}

  O \textit{\textbf{list\u a \^inl\u an\c tuit\u a}} este o structur\u a de date \^in care obiectele sunt aranjate \^intr-o ordine liniar\u a. Spre deosebire de o matrice, totu\c si, \^in care ordinea liniar\u a este determinat\u a de indicii matricei, ordinea dintr-o list\u a \^inl\u an\c tuite este determinat\u a de un indicator \^in fiecare obiect. Listele legate ofer\u a o reprezentare simpl\u a \c si flexibil\u a pentru seturile dinamice, sus\c tin\^and (de\c si nu neap\u arat eficient) toate opera\c tiunile enumerate la pagina 230.

  A\c sa cum se arat\u a \^in Figura \ref{Figure3}, fiecare element al unei \textit{\textbf{liste L dublu \^inl\u an\c tuite}} este un obiect cu un atribut \textit{cheie} \c si alte dou\u a atribute: \textit{next} \c si \textit{prev}. Obiectul poate con\c tine \c si alte date prin satelit. Av\^and \^in vedere un element $x$ din list\u a, $x.next$ indic\u a succesorul s\u au \^in list\u a, iar $x.prev$ indic\u a predecesorul s\u au. Dac\u a $x.prev = NIL$, elementul $x$ nu are un predecesor \c si, prin urmare, este primul element sau \textit{\textbf{capul}} listei. Dac\u a $x.next = NIL$, elementul $x$ nu are succesor \c si, prin urmare, este ultimul element sau \textit{\textbf{coada}} listei. Un atribut $L.head$ indic\u a primul element al listei. Dac\u a $L.head = NIL$, lista este goal\u a.

  O list\u a poate avea una din mai multe forme. Poate fi simplu \^inl\u an\c tuit\u a sau dublu \^inl\u an\c tuit\u a, poate fi sortat\u a sau nu \c si poate fi circular\u a sau nu. Dac\u a o list\u a este \textit{\textbf{simplu \^inl\u an\c tuit\u a}}, omitem indicatorul \textit{prev} din fiecare element. Dac\u a o list\u a este \textit{\textbf{sortat\u a}}, ordinea liniar\u a a listei corespunde ordinii liniare a cheilor stocate \^in elementele listei; elementul minim este apoi capul listei, iar elementul maxim este coada. Dac\u a lista este \textit{\textbf{nesortat\u a}}, elementele pot ap\u area \^in orice ordine. \^Intr-o \textit{\textbf{list\u a circular\u a}}, indicatorul \textit{prev} al capului listei indic\u a coada, iar indicatorul \textit{next} al cozii listei indic\u a capul. Ne putem g\^andi la o list\u a circular\u a ca la un inel de elemente. \^In restul acestei sec\c tiuni, presupunem c\u a listele cu care lucr\u am sunt nesortate \c si dublu \^inl\u an\c tuit\u a.

  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figure3.png}
    \caption{\textbf{(a)} O list\u a L dublu \^inl\u an\c tuit\u a reprezent\^and setul dinamic ${1,4,9,16}$. Fiecare element din list\u a este un obiect cu atribute pentru cheie \c si indicatoare (afi\c sate cu s\u age\c ti) la obiectele urm\u atoare \c si anterioare. Atributul \textit{next} al cozii \c si atributul \textit{prev} al capului sunt $NIL$, indicate printr-o bar\u a diagonal\u a. Atributul $L.cap$ arat\u a spre cap. \textbf{(b)} Dup\u a executarea $LIST-INSERT(L,x)$, unde $x.key = 25$, lista \^inl\u an\c tuit\u a are un nou obiect cu cheia 25 ca nou cap. Acest nou obiect indic\u a capul vechi cu cheia 9. \textbf{(c)} Rezultatul apelului ulterior $LIST-DELETE(L,x)$, unde $x$ indic\u a obiectul cu cheia 4.}
    \label{Figure3}
  \end{figure}

  \subsection{C\u autarea \^intr-o list\u a \^inl\u an\c tuit\u a}

  Procedura $LIST-SEARCH(L,k)$ g\u ase\c ste primul element cu cheia $k$ din lista $L$ printr-o c\u autare liniar\u a simpl\u a, return\^and un indicator c\u atre acest element. Dac\u a niciun obiect cu cheia $k$ nu apare \^In list\u a, atunci procedura returneaz\u a $NIL$. Pentru lista \^inl\u an\c tuit\u a din \ref{Figure3}, apelul $LIST-SEARCH(L,4)$ returneaz\u a un pointer la al treilea element \c si apelul $LIST-SEARCH(L,7)$ returneaz\u a $NIL$.

  \begin{algorithm}
    \begin{algorithmic}[1]
      \Function{LIST-SEARCH}{$L,k$}
      \State $x = L.head$
      \While{$x \neq NIL \mbox{\textbf{ and }} x.key \neq k$} 
      \State $x = x.next$
      \EndWhile

      \Return $x$
      \EndFunction
    \end{algorithmic}
  \end{algorithm}

  Pentru a c\u auta \^intr-o list\u a de $n$ obiecte, procedura $LIST-SEARCH$ dureaz\u a $\Theta(n)$ \^in cel mai r\u au caz, poate fi necesar s\u a caute \^intreaga list\u a.

  \subsection{Inserarea \^intr-o list\u a \^inlan\c tuit\u a}

  Av\^and \^in vedere un element $x$ al c\u arui atribut cheie a fost deja setat, procedura $LIST-INSERT$ "\^imbin\u a" $x$ pe partea din fa\c t\u a a listei \^inl\u an\c tuite, a\c sa cum se arat\u a \^in Figura \ref{Figure3}.

  \begin{algorithm}
    \begin{algorithmic}[1]
      \Function{LIST-INSERT}{L,x}
      \State $x.next = L.head$
      \If{$L.head \neq NIL$}
      \State $L.head.prev = x$
      \EndIf
      \State $L.head = x$
      \State $x.prev = NIL$
      \EndFunction
    \end{algorithmic}
  \end{algorithm}

  (Aminti\c ti-v\u a c\u a nota\c tia atributului nostru poate fi \^in cascad\u a, astfel \^inc\^at $L.head.prev$ denot\u a atributul \textit{prev} al obiectului c\u atre care indic\u a $L.head$.) Timpul de func\c tionare pentru $LIST-INSERT$ pe o list\u a de $n$ elemente este O(1).

  \subsection{\c Stergerea dintr-o list\u a legat\u a}

  Procedura $LIST-DELETE$ elimin\u a un element $x$ dintr-o list\u a \^inl\u an\c tiut\u a L. Trebuie s\u a i se dea un pointer c\u atre $x$ \c si apoi "desparte" $x$ din list\u a prin actualizarea pointerilor. Dac\u a dorim s\u a \c stergem un element cu o cheie dat\u a, trebuie s\u a apel\u am mai \^int\^ai $LIST-SEARCH$ pentru a prelua un indicator c\u atre element.

  \begin{algorithm}
    \begin{algorithmic}[1]
      \Function{LIST-DELETE}{L,x}
      \If{$x.prev \neq NIL$}
      \State $x.prev.next = x.next$
      \Else
      \State $L.head = x.next$
      \EndIf
      \If{$x.next \neq NIL$}
      \State $x.next.prev = x.prev$
      \EndIf
      \EndFunction
    \end{algorithmic}
  \end{algorithm}

  Figura \ref{Figure3} arat\u a cum este \c sters un element dintr-o list\u a \^inl\u an\c tuit\u a. $LIST-DELETE$ ruleaz\u a \^in O(1) timp, dar dac\u a dorim s\u a \c stergem un element cu o cheie dat\u a, $\Theta(n)$ timp este necesar \^in cel mai r\u au caz, deoarece trebuie s\u a apel\u am mai \^int\^ai $LIST-SEARCH$ pentru a g\u asi elementul.

  \subsection{Santinele}

  Codul pentru $LIST-DELETE$ ar fi mai simplu dac\u a am putea ignora condi\c tiile limit\u a din capul \c si coada listei:

  \begin{algorithm}
    \begin{algorithmic}[1]
      \Function{LIST-DELETE'}{L,x}
      \State $x.prev.next = x.next$
      \State $x.next.prev = x.prev$
      \EndFunction
    \end{algorithmic}
  \end{algorithm}

  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figure4.png}
    \caption{O list\u a circular\u a, dublu \^inl\u an\c tuit\u a cu o santinel\u a. Sentinela $L.nil$ apare \^intre cap \c si coadu a. Atributul $L.head$ nu mai este necesar, deoarece putem accesa capul listei prin $L.nil.next$. \textbf{(a)} O list\u a goal\u a. \textbf{(b)} Lista \^inl\u an\c tuit\u a din Figura \ref{Figure3}, cu cheia 9 la cap \c si cheia 1 la coad\u a. \textbf{(c)} Lista dup\u a executarea $LIST-INSERT'(L,x)$, unde $x.key = 25$. Noul obiect devine capul listei. \textbf{(d)} Lista dup\u a \c stergerea obiectului cu cheia 1. Noua coad\u a este obiectul cu cheia 4.}
    \label{Figure4}
  \end{figure}

  O santinel\u a este un obiect fals care ne permite s\u a simplific\u am condi\c tiile la grani\c t\u a. De exemplu, s\u a presupunem c\u a oferim cu lista $L$ un obiect $L.nil$ care reprezint\u a $NIL$ dar are toate atributele celorlalte obiecte din list\u a. Ori de c\^ate ori avem o referin\c t\u a la $NIL$ \^in codul listei, \^il \^inlocuim cu o referin\c t\u a la santinela $L.nil$. A\c sa cum se arat\u a \^in Figura \ref{Figure4}, aceast\u a modificare transform\u a o list\u a regulat\u a dublu \^inl\u an\c tuit\u a \^intr-o list\u a circular\u a, dublu \^inl\u an\c tuit\u a cu o santinel\u a, \^in care santinela $L.nil$ se afl\u a \^intre cap \c si coad\u a. Atributul $L.nil.next$ indic\u a capul listei, iar $L.nil.prev$ indic\u a coada. \^In mod similar, at\^at atributul \textit{next} al cozii, c\^at \c si atributul \textit{prev} al capului indic\u a $L.nil$. Deoarece $L.nil.next$ indic\u a capul, putem elimina atributul $L.head$ cu totul, \^inlocuind referin\c tele la acesta cu referin\c te la $L.nil.next$. Figura \ref{Figure4} arat\u a c\u a o list\u a goal\u a const\u a doar din santinel\u a \c si at\^at $L.nil.next$, c\^at \c si $L.nil.prev$ indic\u a $L.nil$.
  
  Codul pentru $LIST-SEARCH$ r\u am\^ane acela\c si ca \^inainte, dar cu referin\c tele la $NIL$ \c si $L.head$ modificat a\c sa cum se specific\u a mai sus:

  \begin{algorithm}
    \begin{algorithmic}[1]
      \Function{LIST-SEARCH'}{L,k}
      \State $x = L.nil.next$
      \While{$x \neq L.nil \mbox{\textbf{ and }} x.key \neq k$}
      \State $x = x.next$
      \EndWhile

      \Return $x$
      \EndFunction
    \end{algorithmic}
  \end{algorithm}

  Folosim procedura de dou\u a linii $LIST-DELETE'$ dinainte pentru a \c sterge un element din list\u a. Urm\u atoarea procedur\u a introduce un element \^in list\u a:

  \begin{algorithm}
    \begin{algorithmic}[1]
      \Function{LIST-INSERT'}{L,x}
      \State $x.next = L.nil.next$
      \State $L.nil.next.prev = x$
      \State $L.nil.next = x$
      \State $x.prev = L.nil$
      \EndFunction
    \end{algorithmic}
  \end{algorithm}

  Figura \ref{Figure4} prezint\u a efectele $LIST-INSERT'$ \c si $LIST-DELETE'$ pe o list\u a de e\c santioane.

  Santinelele rareori reduc limitele de timp asimptotice ale opera\c tiunilor de structur\u a a datelor, dar pot reduce factorii constan\c ti. C\^a\c stigul din utilizarea santinelelor \^in bucle este de obicei o chestiune de claritate a codului, mai degrab\u a dec\^at de vitez\u a; codul listei \^inl\u an\c tuite, de exemplu, devine mai simplu atunci c\^and folosim santinele, dar economisim doar O(1) timp \^in procedurile $LIST-INSERT'$ \c si $LIST-DELETE'$. Cu toate acestea, \^in alte situa\c tii, utilizarea santinelelor ajut\u a la str\^angerea codului \^intr-o bucl\u a, reduc\^and astfel coeficientul de, s\u a spunem, $n$ sau $n^2$ \^in timpul de rulare.
  
  Ar trebui s\u a folosim santinelele \^in mod judicios. C\^and exist\u a multe liste mici, extra stocarea utilizat\u a de santinelele lor poate reprezenta o pierdere semnificativ\u a de memorie. \^In aceast\u a carte, folosim santinelele numai atunci c\^and simplific\u a cu adev\u arat codul.

  \section{Arbori binari de c\u autare}

  Structura de date a arborelui de c\u autare accept\u a numeroase opera\c tii cu seturi dinamice, inclusiv $SEARCH$, $MINIMUM$, $MAXIMUM$, $PREDECESSOR$, $SUCCESSOR$, $INSERT$ \c si $DELETE$. Astfel, putem folosi un arbore de c\u autare at\^at ca dic\c tionar, c\^at \c si ca coad\u a prioritar\u a.

  Opera\c tiile de baz\u a pe un arbore binar de c\u autare iau timp propor\c tional cu \^in\u al\c timea arborelui. Pentru un arbore binar complet cu $n$ noduri, astfel de opera\c tii ruleaz\u a \^in $\Theta(lg n)$ cel mai r\u au caz. Dac\u a arborele este un lan\c t liniar de $n$ noduri, totu\c si, acelea\c si opera\c tiuni dureaz\u a $\Theta(n)$ cel mai r\u au caz. Vom vedea \^in sec\c tiunea 12.4 c\u a \^in\u al\c timea a\c steptat\u a a unui arbore binar de c\u autare construit aleatoriu este $O(lg n)$, astfel \^inc\^at opera\c tiunile de baz\u a dinamice stabilite pe un astfel de arbore s\u a ia $\Theta(lg n)$ \^in medie.

  \^In practic\u a, nu putem garanta \^intotdeauna c\u a arborii binari de c\u autare sunt construi\c ti \^in mod regulat, dar putem proiecta varia\c tii ale arborilor binari de c\u autare cu o bun\u a performan\c t\u a garantat\u a \^in cel mai r\u au caz \^in opera\c tiunile de baz\u a. Capitolul 13 prezint\u a o astfel de variant\u a, arborii ro\c su-negri, care au \^in\u al\c timea $O(lg n)$. Capitolul 18 introduce arborii B, care sunt deosebit de buni pentru \^intre\c tinerea bazelor de date pe stocarea secundar\u a (pe disc).

  Dup\u a prezentarea propriet\u a\c tilor de baz\u a ale arborilor de c\u autare binar\u a, urm\u atoarele sec\c tiuni arat\u a cum s\u a parcurge\c ti un arbore de c\u autare binar pentru a imprima valorile sale \^in ordine sortat\u a, cum s\u a c\u auta\c ti o valoare \^intr-un arbore de c\u autare binar, cum s\u a g\u asi\c ti minimul sau maximul element, cum s\u a g\u asi\c ti predecesorul sau succesorul unui element \c si cum s\u a insera\c ti sau s\u a \c sterge\c ti dintr-un arbore de c\u autare binar. Propriet\u a\c tile matematice de baz\u a ale arborilor apar \^in Anexa B.

  \subsection{Ce este un arbore binar de c\u autare?}

  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figure5.png}
    \caption{Arbori binari de c\u autare. Pentru orice nod $x$, cheile din subarborele din st\^anga lui $x$ sunt cel mult $x.key$, iar cheile din subarborele din dreapta al lui $x$ sunt cel pu\c tin $x.key$. Diferi\c ti arbori binari de c\u autare pot reprezenta acela\c si set de valori. Cel mai r\u au timp de func\c tionare pentru majoritatea opera\c tiilor de c\u autare este propor\c tional cu \^in\u al\c timea arborelui. \textbf{(a)} Un arbore binar de c\u autare cu 6 noduri cu \^in\u al\c timea 2. \textbf{(b)} Un arbore binar de c\u autare mai pu\c tin eficient cu \^in\u al\c timea 4 care con\c tine acelea\c si chei.}
    \label{Figure5}
  \end{figure}

  Un arbore de c\u autare binar este organizat, a\c sa cum sugereaz\u a \c si numele, \^intr-un arbore binar. Putem reprezenta un astfel de arbore printr-o structur\u a de date legat\u a \^in care fiecare nod este un obiect. \^In plus fa\c t\u a de o cheie \c si date de satelit, fiecare nod con\c tine atribute \textit{st\^anga}, \textit{dreapta} \c si \textit{p} care indic\u a nodurile corespunz\u atoare copilului s\u au st\^ang,copilul s\u au drept \c si, respectiv, p\u arintele s\u au. Dac\u a lipse\c ste un copil sau un p\u arinte, atributul corespunz\u ator con\c tine valoarea $NIL$. Nodul r\u ad\u acin\u a este singurul nod din arborele al c\u arui p\u arinte este $NIL$.
  
  Cheile dintr-un arbore de c\u autare binar\u a sunt \^intotdeauna stocate \^in a\c sa fel \^inc\^at s\u a satisfac\u a \textit{\textbf{proprietatea arborelui binar de c\u autare}}:
  
  \indexspace

  Fie $x$ un nod \^intr-un arbore de c\u autare binar. Dac\u a $y$ este un nod din subarborele din st\^anga al lui $x$, atunci $y.key \leq x.key$. Dac\u a $y$ este un nod din subarborele din dreapta al lui $x$, atunci $y.key \geq x.key$.

  \indexspace

  Astfel, \^in Figura \ref{Figure5}, cheia r\u ad\u acinii este 6, cheile 2, 5 \c si 5 din subarborele din st\^anga nu sunt mai mari de 6, iar cheile 7 \c si 8 din subarborele din dreapta nu sunt mai mici dec\^at 6 . Aceea\c si proprietate este valabil\u a pentru fiecare nod din arbore. De exemplu, cheia 5 din copilul st\^ang al r\u ad\u acinii nu este mai mic\u a dec\^at cheia 2 din subarborele st\^ang al acelui nod \c si nu mai mare dec\^at cheia 5 din subarborele din dreapta.
  
  Proprietatea arborelui binar de c\u autare ne permite s\u a tip\u arim toate cheile dintr-un arbore binar de c\u autare \^in ordine sortat\u a printr-un algoritm simplu recursiv, numit \textit{\textbf{inorder tree walk}}. Acest algoritm este denumit astfel deoarece imprim\u a cheia r\u ad\u acinii unui subarbore \^intre tip\u arirea valorilor din subarborele din st\^anga \c si tip\u arirea celor din subarborele din dreapta. (\^in mod similar, \textit{\textbf{preorder tree walk}} tip\u are\c ste r\u ad\u acina \^inainte de valorile din fiecare subarbore, iar o \textit{\textbf{postorder tree walk}} imprim\u a r\u ad\u acina dup\u a valorile din subarborii s\u ai).

  De exemplu, arborele inorder tip\u are\c ste cheile din fiecare dintre cei doi arbori binari de c\u autare din Figura \ref{Figure5} \^in ordinea 2, 5, 5, 6, 7, 8. Corectitudinea algoritmului urmeaz\u a prin induc\c tie direct din proprietatea arborelui binar de c\u autare.

  Este nevoie de $\Theta(n)$ pentru a parcurge un arbore de c\u autare binar\u a n-nod, deoarece dup\u a apelul ini\c tial, procedura se apeleaz\u a recursiv exact de dou\u a ori pentru fiecare nod din arbore - o dat\u a pentru copilul st\^ang \c si o dat\u a pentru copilul drept . Urm\u atoarea teorem\u a ofer\u a o dovad\u a formal\u a c\u a este nevoie de timp liniar pentru a efectua o plimbare \^in arbore inorder.

  \begin{teorema}
    Dac\u a $x$ este r\u ad\u acina unui subarbore $n$-nod, atunci apelul \\ $INORDER-TREE-WALK(x)$ dureaz\u a $\Theta(n)$.
  \end{teorema}

  \begin{dem}
    Fie T(n) s\u a indice timpul luat de \\ $INORDER-TREE-WALK$ c\^and este apelat la r\u ad\u acina unui subarbore $n$-nod. Deoarece $INORDER-TREE-WALK$ viziteaz\u a toate cele $n$ noduri ale subarborelui, avem $T(n) = \Omega(n)$. R\u am\^ane s\u a ar\u at\u am c\u a $T(n) = O(n)$.

    Deoarece $INORDER-TREE-WALK$ dureaz\u a o cantitate mic\u a \c si constant\u a de timp pe un subarbore gol (pentru testul $x \neq NIL$), avem $T(0) = c$ pentru o constant\u a $c > 0$.
    
    Pentru $n > 0$, s\u a presupunem c\u a $INORDER-TREE-WALK$ este apelat pe un nod $x$ al c\u arui subarbore st\^ang are $k$ noduri \c si al c\u arui subarbore drept are $n - k - 1$ noduri. Timpul pentru efectuarea $INORDER-TREE-WALK(x)$ este delimitat de $T(n) \leq T(k) + T(n - k - 1) + d$ pentru o constant\u a $d > 0$ care reflect\u a o limit\u a superioar\u a a timpului pentru executarea corpului $INORDER-TREE-WALK(x)$, exclusiv timpul petrecut \^in apeluri recursive.

    Folosim metoda de substitu\c tie pentru a ar\u ata c\u a $T(n) = O(n)$ dovedind c\u a $T(n) \leq (c + d)n + c$. Pentru $n = 0$, avem $(c + d) * 0 + c = c = T(0)$. Pentru $n > 0$, avem:

    \begin{equation}
      \begin{split}
        T(n) & \leq T(k)+T(n - k - 1) + d \\
            & = ((c + d)k + c) + ((c + d)(n - k - 1) + c) + d \\ 
            & = (c + d)n + c - (c + d) + c + d \\
            & = (c + d)n + c
      \end{split}
    \end{equation}

    care completeaz\u a demonstra\c tia.
  \end{dem}

  \subsection{Interogarea unui arbore binar de c\u autare}

  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figure6.png}
    \caption{Interog\u ari pe un arbore de c\u autare binar. Pentru a c\u auta cheia 13 din arbore, urm\u am calea $15 \to 6 \to 7 \to 13$ din r\u ad\u acin\u a. Cheia minim\u a din arbore este 2, care se g\u ase\c ste urm\u arind indica\c tiile din st\^anga din r\u ad\u acin\u a. Cheia maxim\u a 20 se g\u ase\c ste urm\u arind indica\c tiile din dreapta din r\u ad\u acin\u a. Succesorul nodului cu cheia 15 este nodul cu cheia 17, deoarece este cheia minim\u a din subarborele din dreapta din 15. Nodul cu cheia 13 nu are subarborele drept \c si, astfel, succesorul s\u au este cel mai mic str\u amo\c s al c\u arui copil st\^ang este tot str\u amo\c s. \^In acest caz, nodul cu cheia 15 este succesorul s\u au.}
    \label{Figure6}
  \end{figure}

  De multe ori trebuie s\u a c\u aut\u am o cheie stocat\u a \^intr-un arbore binar de c\u autare. Pe l\^ang\u a opera\c tiunea $SEARCH$, arborii binari de c\u autare pot accepta interog\u ari precum $MINIMUM$, $MAXIMUM$, $SUCCESSOR$ \c si \\ $PREDECESSOR$. \^In aceast\u a sec\c tiune, vom examina aceste opera\c tii \c si vom ar\u ata cum s\u a le sus\c tinem pe fiecare \^in timp $O(h)$ pe orice arbore binar de c\u autare de \^in\u al\c time $h$.

 \pagebreak
 
  \subsection{C\u autarea}

  \begin{algorithm}
    \begin{algorithmic}[1]
      \Function{TREE-SEARCH}{x,k}
      \If{$x == NIL \mbox{\textbf{ or }} k == x.key$}

      \Return $x$
      \EndIf
      \If{$k < x.key$}

      \Return $TREE-SEARCH(x.left,k)$
      \Else

      \Return $TREE-SEARCH(x.right,k)$
      \EndIf
      \EndFunction
    \end{algorithmic}
  \end{algorithm}

  Folosim urm\u atoarea procedur\u a pentru a c\u auta un nod cu o cheie dat\u a \^intr-un arbore binar de c\u autare. Av\^and \^in vedere un pointer la r\u ad\u acina arborelui \c si o cheie $k$, $TREE-SEARCH$ returneaz\u a un pointer la un nod cu cheia $k$ dac\u a exist\u a, \^in caz contrar, returneaz\u a $NIL$.

  Procedura \^incepe c\u autarea la r\u ad\u acin\u a \c si urm\u are\c ste o cale simpl\u a \^in jos \^in arbore, a\c sa cum se arat\u a \^in Figura \ref{Figure6}. Pentru fiecare nod $x$ pe care \^il \^int\^alne\c ste, compar\u a cheia $k$ cu $x.key$. Dac\u a cele dou\u a chei sunt egale, c\u autarea se \^incheie. Dac\u a $k$ este mai mic dec\^at cheia $x.key$, c\u autarea continu\u a \^in subarborele din st\^anga lui $x$, deoarece proprietatea arborelui binar de c\u autare implic\u a faptul c\u a $k$ nu a putut fi stocat \^in subarborele din dreapta. Simetric, dac\u a $k$ este mai mare dec\^at cheia $x.key$, c\u autarea continu\u a \^in subarborele din dreapta. Nodurile \^int\^alnite \^in timpul recursiunii formeaz\u a o cale simpl\u a \^in jos de la r\u ad\u acina arborelui \c si, astfel, timpul de func\c tionare al $TREE-SEARCH$ este $O(h)$, unde $h$ este \^in\u al\c timea arborelui.

  Putem rescrie aceast\u a procedur\u a \^intr-un mod iterativ 
  \textit{\textbf{"derul\^and"}} recursiunea \^intr-o bucl\u a de timp. Pe majoritatea computerelor, versiunea iterativ\u a este mai eficient\u a.


  \begin{algorithm}
    \begin{algorithmic}[1]
      \Function{ITERATIVE-TREE-SEARCH}{x,k}
      \While{$x \neq NIL \mbox{\textbf{ and }} k \neq x.key$}

      \If{$k < x.key$}

      \State $x = x.left$
      \Else

      \State $x = x.right$
      \EndIf
      \EndWhile
      \Return $x$
      \EndFunction
    \end{algorithmic}
  \end{algorithm}

  \subsection{Minimum \c si maximum}

  \begin{algorithm}
    \begin{algorithmic}[1]
      \Function{MINIMUM}{x}
      \While{$x.left \neq NIL$}
      \State $x = x.left$
      \EndWhile
      \Return $x$
      \EndFunction
    \end{algorithmic}
  \end{algorithm}

  Putem g\u asi \^intotdeauna un element \^intr-un arbore binar de c\u autare a c\u arui cheie este minim\u a urm\u arind indicii copil st\^anga de la r\u ad\u acin\u a p\^an\u a c\^and \^int\^alnim un $NIL$, a\c sa cum se arat\u a \^in Figura \ref{Figure6}. Urm\u atoarea procedur\u a returneaz\u a un pointer c\u atre elementul minim din subarborele \^inr\u ad\u acinat la un nod dat $x$, pe care \^il presupunem a fi non-$NIL$.

  Proprietatea arborelui binar de c\u autare garanteaz\u a c\u a $TREE-MINIMUM$ este corect\u a. Dac\u a un nod $x$ nu are subarbore st\^ang, atunci deoarece fiecare cheie din subarborele din dreapta lui $x$ este cel pu\c tin la fel de mare ca $x.key$, cheia minim\u a din subarborele \^inr\u ad\u acinat\u a la $x$ este $x.key$. Dac\u a nodul $x$ are subarborele st\^ang, atunci deoarece nici o cheie din subarborele din dreapta nu este mai mic\u a dec\^at $x.key$ \c si fiecare cheie din subarborele din st\^anga nu este mai mare dec\^at $x.key$, cheia minim\u a din subarborele \^inr\u ad\u acinat la $x$ nu se afl\u a \^in subarborele \^inr\u ad\u acinat la $x.left$.

  Ambele proceduri ruleaz\u a \^in $O(h)$ pe un arbore de \^in\u al\c time $h$, deoarece, la fel ca \^in $TREE-SEARCH$, secven\c ta nodurilor \^int\^alnite formeaz\u a o cale simpl\u a \^in jos de la r\u ad\u acin\u a.

  \begin{algorithm}
    \begin{algorithmic}[1]
      \Function{MAXIMUM}{x}
      \While{$x.right \neq NIL$}
      \State $x = x.right$
      \EndWhile
      \Return $x$
      \EndFunction
    \end{algorithmic}
  \end{algorithm}

  \subsection{Succesor \c si predecesor}

  \begin{algorithm}
    \begin{algorithmic}[1]
      \Function{TREE-SUCCESSOR}{x}
      \If{$x.right \neq NIL$}

      \Return $TREE-MINIMUM(x.right)$
      \EndIf
      \State $y = x.p$
      \While{$y \neq NIL \mbox{\textbf{ and }} x == y.right$}
      \State $x = y$
      \State $y = y.p$
      \EndWhile
      \Return $y$
      \EndFunction
    \end{algorithmic}
  \end{algorithm}

  Av\^and \^in vedere un nod \^intr-un arbore binar de c\u autare, uneori trebuie s\u a-i g\u asim succesorul \^in ordinea sortat\u a determinat\u a de un mers \^in arbore inorder. Dac\u a toate cheile sunt distincte, succesorul unui nod $x$ este nodul cu cea mai mic\u a cheie mai mare dec\^at $x.key$. Structura unui arbore binar de c\u autare ne permite s\u a determin\u am succesorul unui nod f\u ar\u a a compara vreodat\u a cheile. Urm\u atoarea procedur\u a returneaz\u a succesorul unui nod $x$ \^intr-un arbore de c\u autare binar dac\u a exist\u a \c si $NIL$ dac\u a $x$ are cea mai mare cheie din arbore.

  \^Imp\u ar\c tim codul pentru $TREE-SUCCESSOR$ \^in dou\u a cazuri. Dac\u a subarborele drept al nodului $x$ nu este gol, atunci succesorul lui $x$ este doar nodul cel mai la st\^anga din subarborele drept al lui $x$, pe care \^il g\u asim \^in linia 2 apel\^and $TREE-MINIMUM(x.right)$. De exemplu, succesorul nodului cu cheia 15 din Figura \ref{Figure6} este nodul cu cheia 17.

  Pe de alt\u a parte, a\c sa cum v\u a cere Exerci\c tiul 12.2-6 s\u a ar\u ata\c ti, dac\u a subarborele drept al nodului $x$ este gol \c si $x$ are un succesor $y$, atunci $y$ este cel mai mic str\u amo\c s al lui $x$ al c\u arui copil st\^ang este, de asemenea, un str\u amo\c s al lui $x$. \^In Figura \ref{Figure6}, succesorul nodului cu cheia 13 este nodul cu cheia 15. Pentru a g\u asi $y$, pur \c si simplu urc\u am \^in arbore de la $x$ p\^an\u a c\^and \^int\^alnim un nod care este copilul st\^ang al p\u arintelui s\u au; liniile 3-7 din $TREE-SUCCESSOR$ trateaz\u a acest caz.

  Timpul de func\c tionare al $TREE-SUCCESSOR$ pe un arbore de \^in\u al\c time $h$ este $O(h)$, deoarece fie urm\u am o cale simpl\u a \^in sus, fie urm\u am o cale simpl\u a \^in josul arborelui. Procedura $TREE-PREDECESSOR$, care este simetric\u a cu $TREE-SUCCESSOR$, ruleaz\u a \c si \^in timpul $O(h)$.

  Chiar dac\u a cheile nu sunt distincte, definim succesorul \c si predecesorul oric\u arui nod $x$ ca nodul returnat prin apelurile efectuate c\u atre $TREE-SUCCESSOR(x)$ \c si respectiv $TREE-PREDECESSOR(x)$.

  \^In rezumat, am demonstrat urm\u atoarea teorem\u a.

  \begin{teorema}
    Putem implementa opera\c tiunile dinamice $SEARCH$, $MINIMUM$, $MAXIMUM$, $SUCCESSOR$ \c si $PREDECESSOR$, astfel \^inc\^at fiecare s\u a ruleze \^in $O(h)$ pe un arbore binar de c\u autare de \^in\u al\c time $h$.
  \end{teorema}
  
  \begin{thebibliography}{99}
    \bibitem{1}Vicky's Memo, Data Types, Common Algorithms, Time Complexity, and Data Structures, https://fobmemory.medium.com/data-types-common-algorithms-time-complexity-and-data-structures-23a06a68a355, 2020
    \bibitem{2}GeeksForGeeks, Time complexity of recursive Fibonacci program, https://www.geeksforgeeks.org/time-complexity-recursive-fibonacci-program/?ref=rp, 2017
    \bibitem{3}Thomas H. Cormen, Charles E. Leiserson, Ronald L. Rivest, and Clifford Stein INTRODUCTION TO ALGORITHMS - THIRD EDITION, \\ Massachusetts Institute of Technology, 2009
  \end{thebibliography}

\end{document}